

组合数学第一讲

授课时间: 2024 年 8 月 26 日 授课教师: 孙晓明

记录人: 袁晨圃

1 课程信息

期末分数占比: 平时作业 40% + 期中考试 30% + 期末考试 30%

2 下降幂

$$A_n^m := n^{\underline{m}}$$

$$C_n^m := \binom{n}{m} = \frac{n^{\underline{m}}}{m!}$$

定义 1. n 的下降阶乘: $n^{\underline{m}} = n(n-1)(n-2)\cdots(n-m+1)$

一些特殊情况:

$$n^{\underline{n}} = n!, n^{\underline{n+1}} = 0, n^{\underline{m}} = 0 (m > n), \quad \binom{n}{n} = 1, \binom{n}{n+1} = 0, \binom{n}{m} = 0 (m > n)$$

3 广义二项式定理及其应用

因此,

$$(1+x)^n = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} x^k = \sum_{k \geq 0, k \in \mathbb{Z}} \binom{n}{k} x^k$$

继续扩展,

$$\binom{-1}{m} = \frac{(-1)^{\underline{m}}}{m!} = \frac{(-1)(-2)(-3)\cdots(-m)}{m!} = (-1)^m$$

$$\binom{-2}{m} = \frac{(-2)(-3)(-4)\cdots(-m-1)}{m!} = (-1)^m \frac{(m+1)^{\underline{m}}}{m!} = (-1)^m \binom{m+1}{m}$$

定理 2. $\binom{n}{m}, n \in \mathbb{Z}, m \in \mathbb{Z}_+$ 一定是整数

证明

1. $0 \leq n \leq m$: 正常组合数, 一定是整数
2. $0 \leq m < n$: 等于 0
3. $n < 0$: $\binom{n}{m} = (-1)^m \binom{n'+m-1}{m}$, 其中 $n' = -n$

□

定理 3. 广义二项式定理: $(x+y)^\alpha = \sum_{k \geq 0, k \in \mathbb{Z}} \binom{\alpha}{k} x^k y^{n-k}$

例 1

$$\frac{1}{1+x} = (1+x)^{-1} = \sum_{k \geq 0, k \in \mathbb{Z}} x^k (-1)^k = 1 - x + x^2 - x^3 + \dots$$

$$\frac{1}{1-x} = (1-x)^{-1} = 1 + x + x^2 + x^3 + \dots$$

$$\frac{1}{(1-x)^2} = (1-x)^{-2} = \sum_{k \geq 0, k \in \mathbb{Z}} \binom{-2}{k} (-x)^k = \sum_{k \geq 0, k \in \mathbb{Z}} \binom{k+1}{k} x^k = \sum_{k \geq 0, k \in \mathbb{Z}} (k+1)x^k$$

定义 4. 双阶乘 $(2n-1)!! = (2n-1)(2n-3)\cdots 3 \cdot 1$, $(2n)!! = 2n(2n-2)(2n-4)\cdots 2$

例 2 $(1-x)^{\frac{1}{2}}$

解

$$\begin{aligned} (1-x)^{\frac{1}{2}} &= \sum_{k \geq 0} \binom{\frac{1}{2}}{k} (-x)^k \\ &= 1 + \sum_{k \geq 1} (-1)^k x^k \frac{(\frac{1}{2})(-\frac{1}{2})(-\frac{2}{3}) \cdots (\frac{1}{2}-k+1)}{k!} \\ &= 1 - \sum_{k \geq 1} \frac{\frac{1}{2} \cdot \frac{1}{2} \cdot \frac{3}{2} \cdots \frac{2k-3}{2}}{k!} x^k \\ &= 1 - \sum_{k \geq 1} \frac{(2k-3)!!}{2^k k!} x^k \\ &= 1 - \sum_{k \geq 1} \frac{(2k-2)!}{2^k k! (2k-2)!!} x^k \\ &= 1 - \sum_{k \geq 1} \frac{(2k-2)!}{2^k \cdot k! \cdot 2^{k-1} \cdot (k-1)!} x^k \\ &= 1 - \sum_{k \geq 1} \frac{(2k-2)!}{2^{2k-1} \cdot k! \cdot (k-1)!} x^k \\ &= 1 - \sum_{k \geq 1} \frac{1}{2^{2k-1}} \cdot \frac{1}{k} \binom{2k-2}{k-1} x^k \end{aligned}$$

定义 5. 卡特兰数: $C_n = \frac{1}{n+1} \binom{2n}{n}$

例 3 求多项式空间的两组基 $(x^0, x, x^2, x^3, \dots)$ 和 $(1, (x+1), (x+1)^2, (x+1)^3, \dots)$ 的转换矩阵。

解

$$(1+x)^n = \sum_{k \geq 0} \binom{n}{k} x^k = \begin{bmatrix} \binom{n}{0} & \binom{n}{1} & \binom{n}{2} & \cdots \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x^0 \\ x^1 \\ x^2 \\ \vdots \end{bmatrix}$$

$$\begin{bmatrix} (1+x)^0 \\ (1+x)^1 \\ (1+x)^2 \\ \vdots \\ (1+x)^n \\ \vdots \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \binom{0}{1} & \binom{0}{2} & \binom{0}{3} & \cdots \\ \binom{1}{1} & \binom{1}{2} & \binom{1}{3} & \cdots \\ \binom{2}{1} & \binom{2}{2} & \binom{2}{3} & \cdots \\ \vdots & \vdots & \vdots & \ddots \\ \binom{n}{1} & \binom{n}{2} & \binom{n}{3} & \cdots \\ \vdots & \vdots & \vdots & \cdots \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x^0 \\ x^1 \\ x^2 \\ \vdots \end{bmatrix}$$

令上述矩阵为 A (杨辉三角)

求 A 的逆矩阵:

换元, 令 $y = x + 1 \Rightarrow x = y - 1$

$$\text{则 } x^n = (y-1)^n = \sum_{k \geq 0} \binom{n}{k} (-1)^k (-y)^k = \sum_{k \geq 0} \binom{n}{k} (-1)^{n-k} y^k$$

因此,

$$\begin{bmatrix} x^0 \\ x^1 \\ x^2 \\ \vdots \\ x^i \\ \vdots \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} (-1)^{0-0} \binom{0}{0} & (-1)^{0-1} \binom{0}{1} & \cdots & (-1)^{0-j} \binom{0}{j} \\ (-1)^{1-0} \binom{1}{0} & (-1)^{1-1} \binom{1}{1} & \cdots & (-1)^{1-j} \binom{1}{j} \\ (-1)^{2-0} \binom{2}{0} & (-1)^{2-1} \binom{2}{1} & \cdots & (-1)^{2-j} \binom{2}{j} \\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ (-1)^{i-0} \binom{i}{0} & (-1)^{i-1} \binom{i}{1} & \cdots & (-1)^{i-j} \binom{i}{j} \\ \vdots & \vdots & \cdots & \ddots \end{bmatrix} \begin{bmatrix} y^0 \\ y^1 \\ y^2 \\ \vdots \end{bmatrix}$$

令上述矩阵为 B

因此, $AB = BA = I$

可以得到恒等式:

$$\sum_{k \geq 0} \binom{n}{k} \binom{k}{m} (-1)^{n-k} = 0, m < n \quad (1)$$

即: 给 A 交错添加负号